\chapter{Hello World mit \LaTeX{}}
	Im Gegensatz zu populären Textsatzsystemen wie Microsoft Word und OpenOffice Writer verfolgt \LaTeX{} eine andere Philosophie der Dokumentenerstellung. Während bei Word Änderungen am Layout und Text sofort im Dokument sichtbar sind und man das Dokument an sich verändert, wird mit \LaTeX{} ein Quelltext geschrieben, der sowohl den Text als auch Kontrollsequenzen zur Formatierung enthält.
	
	Beispiel: Man will eine Überschrift erstellen.
	In Word wird dies durch Verwendung der Formatvorlagen erreicht. In \LaTeX wird hierfür nicht auf eine Vorlage geklickt, sondern die Überschrift mit \lstinline|\section{Ueberschrift}|\footnote{Das Paket \texttt{listings} mit dem Quellcode gesetzt wird unterstützt keine Umlaute deswegen sind diese hier als ae etc. ausgeschrieben. In \LaTeX{} ist es natürlich möglich Überschriften mit Umlauten zu setzen} gesetzt.
	
	Ein \LaTeX{} Befehl folgt einem grundlegenden Schema:
	
	\lstinline|\BEFEHLSNAME[OPTIONEN]{ARGUMENTE}|
	
	wobei es Befehle gibt, die weder Optionen noch Argumente benötigen und nur als \lstinline|\BEFEHLSNAME| geschrieben werden. Ein Beispiel hierfür ist das Erzeugen eines Inhaltsverzeichnisses mit \lstinline|\tableofcontents|.
	
	\section{Aufbau eines \LaTeX{} Projekts}
		Ein \LaTeX{} Dokument hat zwei Abschnitte, die Präambel und das eigentliche Dokument.
		
		\subsection{Präambel}
			\paragraph{Dokumentenklasse}
				Zunächst wird in der Präambel die Dokumentenklasse festgelegt. Sie ist vergleichbar mit den Standardvorlagen von Word. Die wichtigsten beiden sind \lstinline|scrreprt| und \lstinline|scrartcl|\marginline{\texttt{scrrprt\\scrartcl}}. Dies sind beides Klassen des deutschen \KOMAScript{}\footnote{\url{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguide.pdf}} Projekts, das die ursprünglich amerikanische Formatierung durch die deutschen Standards ersetzt (z.B. von Letter auf A4 als Papierformat).					
				Die Dokumentenklasse wird \emph{einmalig} in der ersten Zeile des Dokuments festgelegt (siehe Listing~\ref{lst:firststep:minlatex} Zeile~1) und gilt für das gesamte Dokument.				
			\paragraph{Pakete}
				Pakete erweitern die Funktionalität von \LaTeX{} und helfen dem Nutzer komplizierte Funktionalitäten wie z.B. das Setzen von chemischen Formeln und korrekt formatierten SI-Werten. 
				
				Um mit \LaTeX{} Umlaute und deutsch zu schreiben sind mehrere Pakete notwendig diese können wie in Listing~\ref{lst:firststep:deutsch} eingebunden werden.
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Notwendige Pakete für deutsche Eingabe.} \lstinline|babel| bringt deutsche Worttrennung, \lstinline|inputenc| und \lstinline|fontenc| das direkte Schreiben von Umlauten und \lstinline|lmodern| ist eine vektorisierte Schrift, die für deutsche Texte schärfer als der Standard ist.}, label={lst:firststep:deutsch}]
\usepackage[main=ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\end{lstlisting}
			\paragraph{Einstellungen}
				Nach dem Einbinden können Einstellungen für Pakete und \LaTeX{} vorgenommen, die für das gesamte Dokument gelten. Beispielsweise wird in Zeile 8 von Listing~\ref{lst:firststep:minlatex} die Schriftfamilie der Titel auf Serifenlos gestellt.
				
			
		\subsection{Dokument}
			Das Dokument wird von \lstinline|\begin{document}| eingeleitet. Danach wird das Dokument gesetzt und von \lstinline|\end{document}| beendet.
			
\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Aufbau eines \LaTeX{} Dokuments.} Ein minimal lauffähiges Beispiel.}, label={lst:firststep:minlatex}]
\documentclass[parskip]{scrrprt}	% Dokumentenklasse

\usepackage[main=ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}	% Einbinden von Paketen

\setkomafont{title}{\sffamily}	% Festlegen von Einstellungen

\begin{document}	% Beginn des eigentlichen Dokuments
	Hello World!
\end{document}	% Ende des Dokuments
\end{lstlisting}